\section{解析演習}
以降では，
自由に設定を変更して解析を行う演習を行う．
\subsection{並列計算の設定変更箇所}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  ノード数とMPIプロセス数の設定を変更
  (\OFpath{run4solve.sh})
  \lstinputlisting[language={BashScript},linerange={3-4}]{../run/master/run4solve.sh}
\item
  領域分割数や領域分割方法を変更(\OFpath{system/decomposeParDict})\cite{decomposePar,openfoam-guide-parallel,OpenFOAMWiki-DecomposePar,PENGUINITIS-partition}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18-19},basicstyle={\footnotesize\ttfamily}]{../run/master/system/decomposeParDict}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{線形ソルバの設定変更箇所}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item 圧力の線型ソルバ，前処理，スムーサ(\OFpath{system/fvSolution})\cite{guide-solvers}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={19-36},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/system/fvSolution}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{格子生成の設定変更箇所}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  格子生成設定を変更(\OFpath{system/snappyHexMeshDict})\cite{4.4-mesh-generation-with-the-snappyhexmesh-utility,PENGUINITIS-snappyHexMesh}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    特徴辺の細分割レベル
    (\autoref{subsec:特徴辺の細分割})
  \item
    形状表面の細分割レベルの変更
    (\autoref{subsec:形状表面の細分割})
  \item
    領域の細分割レベルの変更
    (\autoref{subsec:領域の細分割})
  \item
    床面や車体表面のレイヤ数・レイヤ最小厚み変更
    (\autoref{subsec:レイヤー格子の設定})
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{乱流モデルの設定変更箇所}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  乱流モデルの変更(\OFpath{constant/turbulenceProperties})\cite{guide-turbulence,guide-turbulence-ras,5.3-turbulence-models,penguinitis-turbulence_model_settings}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18-24}]{../run/master/constant/turbulenceProperties}
\end{itemize}
\subsection{壁関数の設定変更箇所}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  乱流動粘性係数のnutの壁関数変更(\OFpath{0.orig/nut})\cite{nutkWallFunction,nutUWallFunction,nutUSpaldingWallFunction}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={31-37}]{../run/master/0.orig/nut}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{離散化スキームの設定変更箇所}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  移流項離散化スキームの変更(\OFpath{system/fvSchemes})\cite{guide-schemes}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={30-49}]{../run/master/system/fvSchemes}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{ステップジョブ}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  ステップジョブの機能を用いると，
  依存関係のある複数のジョブを一度に投入できる．
\item
  \OFpath{Allrun.batch}を実行すると，
  引数のジョブを依存関係があるサブジョブとするステップジョブとして投入する．
\end{itemize}
\input{CFDExamination-1.tex}
\subsection{解析演習実行例}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 空力解析演習実行例(12ノード/576並列 → 4ノード/192並列))
cd ..                            # 実行ディレクトリrunに移動
cp -r master/ case-node4         # コピー先のディレクトリ名は任意
cd case-node4/                   # ケースディレクトリに移動
git add .                        # 変更箇所確認を容易にするためにgitで管理する
nano system/decomposeParDict     # 設定変更(numberOfSubdomains 192)
nano run2mesh.sh                 # 設定変更(node=4, proc=192)
nano run4solve.sh                # 設定変更(node=4, proc=192)
git diff                         # 変更箇所を確認する
../../../bin/Allrun.batch        # 全ジョブを実行
pjstat -E                        # -E: ステップジョブ内のサブジョブを展開して表示
tail -f log.*                    # 実行中のジョブのログトレース
\end{lstlisting}
\input{CFDExamination-2.tex}
\clearpage
\subsection{スピードアップ率や並列化効率の算出}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  1ノードにつき48プロセスとして，
  1, 2, 4, 8ノードなどを用いた解析を行い．
  スピードアップや並列化効率を算出してみる．
\item
  $n$ノード並列時の初期と最終のステップの解析時間(ExecutionTime)の差をステップ数で割った，
  1ステップ当りの平均解析時間を$t(n)$として，
  以下を求める．
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    スピードアップ：$S_{m,n} =  t(m)/t(n)$ $(ただし，n>mとする)$
  \item
    並列化効率[\%]：$E_{m,n} = S_{m,n}/(n/m)  \times 100 = t(m)/t(n)/(n/m) \times 100$
  \end{itemize}
\item
  各ケースでの1ステップ当りの平均解析時間を$t(n)$は，
  以下のAveTimeとして求めることができる．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 解析時間の集計結果表示
cd .. # 実行ディレクトリrunに移動
~/lectures/Supercomputer-OpenFOAM-Training/bin/averageExecutionTime.sh */log.simpleFoam.*
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
#Filename,TimeSteps[-],InitTime[s],LastTime[s],Time[s],AveTime[s]
case-0/log.simpleFoam.4863609,500,2.48,87.47,84.99,0.170321
case-node4/log.simpleFoam.4863877_3,459,2.25,205.49,203.24,0.443755
#4ノードを基準とした場合の12ノードのスピードアップと並列化効率
#スピードアップ=0.443755/0.170321=2.61
#並列化効率[%]=0.443755/0.170321/(12/4)*100=86.8
\end{lstlisting}
